\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{latexsym}

\usepackage{enumerate}

% Les paquetage suivants peuvent être utiles. Les décommenter au besoin
% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}

\usepackage[latin1]{inputenc} % Pour pouvoir taper les accent directement et non pas passer par \'


\setlength{\oddsidemargin}{-0,4in} \topmargin -12,0mm
 \textheight 24,5cm \textwidth 17,8cm



\begin{document}
	
\title{IFT-4001 (Hiver 2016) Travail pratique}
\date{21 février 2016}
\author{Vincent Beaudoin (111 103 778)\\Alexandre Picard-Lemieux (111 103 625)}

\maketitle
\newpage

\textbf{\Large Premier problème}\\

On déclare une variable pour chaque élément de la matrice. Ainsi, la variable $X_{ij}$ représente la valeur inscrite à la ligne $i$ et la colonne $j$ pour $1 \leq i \leq 4$ et $1 \leq j \leq n$. Ces quatre lignes forme les quatres longues faces d'un rectangle. $n$ représente le nombre de cube que forme ce rectangle. Le domaine de chaque variable est l'ensemble des entiers entre 1 et n, c'est-à-dire les couleurs. Nous avons les tuples pour $n = 4$ qui ont été définis dans le problème:\\

$T_1$:
\begin{tabular}{ |c|c| } 
	\hline
	x & y \\
	\hline
	JAUNE & VERT \\
	VERT & JAUNE \\
	ROUGE & BLEU \\
	BLEU & ROUGE \\
	VERT & ROUGE \\
	ROUGE & VERT \\
	\hline
\end{tabular}
\quad
$T_2$:
\begin{tabular}{ |c|c| } 
	\hline
	x & y \\
	\hline
	VERT & VERT \\
	ROUGE & BLEU \\
	BLEU & ROUGE \\
	JAUNE & BLEU \\
	BLEU & JAUNE \\
	\hline
\end{tabular}

$T_3$:
\begin{tabular}{ |c|c| } 
	\hline
	x & y \\
	\hline
	BLEU & ROUGE \\
	ROUGE & BLEU \\
	JAUNE & JAUNE \\
	JAUNE & VERT \\
	VERT & JAUNE \\
	\hline
\end{tabular}
\quad
$T_4$:
\begin{tabular}{ |c|c| } 
	\hline
	x & y \\
	\hline
	JAUNE & ROUGE \\
	ROUGE & JAUNE \\
	ROUGE & VERT \\
	VERT & ROUGE \\
	BLEU & JAUNE \\
	JAUNE & BLEU \\
	\hline
\end{tabular}

Pour chaque ligne $i$, nous avons une contrainte $X_{ij} \neq X_{ik}$ pour chacune des $\frac{n(n-1)}{2}$ paires de variables.

\begin{equation}
X_{ij} \neq X_{ik} \quad \forall 1 \leq j, k \leq n
\end{equation}

Pour chaque colonne j, nous avons ces contraintes.

\begin{equation}
Tableau(X_{ij}, X_{(i+2)j}, T_j) \quad \forall 1 \leq i \leq 2
\end{equation}

\begin{equation}
ifThen(X_{ij} = X_{(i+1)j}, X_{(i+2)j} \neq X_{(i+3)j})
\end{equation}

\begin{equation}
ifThen(X_{ij} = X_{(i+3)j}, X_{(i+1)j} \neq X_{(i+2)j})
\end{equation}

Nous avons donc $4n \in \Theta(n)$ variables. Chaque variable a $n$ valeurs dans son domaine pour un total de $\Theta(n^2)$ valeurs. Nous avons $4$ contraintes de type (1), $2n$ contraintes de type (2), $n$ contraintes de type (3) et $n$ contraintes de type (4). Nous avons donc au total $4 + 2n + n + n \in \Theta(n)$ contraintes. Chaque contrainte tableau possède $6 \in \Theta(1)$ entrées.\\

La solution retournée par le solveur Choco 3:\\
VERT  ROUGE  JAUNE  BLEU  \\
JAUNE  BLEU  ROUGE  VERT  \\
ROUGE  BLEU  VERT  JAUNE  \\
VERT  JAUNE  BLEU  ROUGE  \\

Le temps requis au solveur pour trouver la solution est de 0,045 secondes. Le nombre de retours arrière effectués par le solveur est de 2.\\


\textbf{\Large Deuxième problème}\\

On déclare une variable pour chaque élément de la matrice. Ainsi, la variable $X_{ij}$ représente la valeur inscrite à la ligne $i$ et la colonne $j$ pour $1 \leq i \leq 5$ et $1 \leq j \leq 16$. Les 5 lignes correspondent aux employés et les colonnes représentent les périodes de temps de 30 minutes.Le domaine de chaque variable est les entiers 0 et 1.


Nous avons $p$ variables d'offre $O$, de demande $D$ et de perte $P$.

Le $dom(P_i) = \lbrace 1... n \times p \rbrace $.

Pour ce qui est de la demande $D$, nous avons les valeurs fixes suivantes :
$$ D_1 = 1 , D_2 = 2, D_3 = 3, D_4 = 4, D_5 = 5 , D_6 = 4$$
$$ D_7 = 2, D_8 = 3, D_9 = 4, D_{10} =  3, D_{11} = 5, D_{12} = 5$$
$$ D_{13} = 4, D_{14} = 3, D_{15} = 3, D_{16} = 3$$

Pour chaque colonne $j$, nous avons la contrainte.
\begin{equation}
	\sum^{n}_{i=1} X_{i,j} = O_{j}
\end{equation}
\begin{equation}
	min( D[j]- O[j])
\end{equation}
\begin{equation}
	O[j] \geq  1
\end{equation}

\end{document}
